\section{Introduzione}

Un buon modo per iniziare questo articolo è sicuramente spiegarne le motivazioni. \\ \\
Sviluppo software per diletto, studio e infine per lavoro, da ormai oltre dieci anni. Nel tempo ho seguito l'evoluzione di ogni tecnica e metodologia compreso l'avvento di nuovi framework capaci di semplificare tutte le operazioni che fino a qualche anno fa mi impiegavano giorni o settimane. 
\\ \\
Al primo anno di università ho affrontato un grosso scoglio: educare la mia mente a ragionare in modo algoritmico. Naturalmente non l'ho fatto da solo ma insieme ad insegnanti e colleghi universitari. Sapevo a cosa andavo incontro durante lo studio di materie vicine alla matematica o fisica ma su tutto ciò che riguardava lo sviluppo del software ero completamente allo sbaraglio. Visto che tutto il percorso universitario era composto per almeno il 60\% da materie vicino all'IT posso confermare che è stato come una notte al museo durata cinque anni e due tesi. 
\\ \\ 
Iniziando a lavorare mi sono reso conto di quanto le persone risultino impreparate a dare un contributo di qualità allo sviluppo del codice sorgente. Tutti iniziamo con esperienze in stage o tirocini come semplici programmatori. Soprattutto dopo un percorso universitario è la cosa che si riesce a fare discretamente bene senza bisogno di così tanta formazione aggiuntiva. Troppe volte mi è capitato di sviluppare in team composti da persone eterogenee e soprattutto su progetti partiti male e mantenuti peggio. 
\\ \\
Credo molto nella condivisione del codice ragion per cui sviluppo codice open-source ogni volta che ne ho l'occasione, dunque perché non condividere delle regole socialmente valide nell'IT in modo da aiutare la nascita di nuovi ottimi sviluppatori?\\ \\
Questo articolo \textbf{ha il solo scopo} di fornire un indirizzo. Sentitevi liberi di integrare e modificare

%\end{abstract}